\documentclass[t, french, hyperref={breaklinks=true, colorlinks=true}]{beamer}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{nameref}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{babel}

\apptocmd{\frame}{}{\justifying}{}

\tolerance=1
\emergencystretch=\maxdimen
\hyphenpenalty=10000
\hbadness=10000

\newcommand{\pka}{\titl{PokémAI}}
\newcommand{\titl}[1]{\emph{#1}}

\usetheme{default}
\usecolortheme{rose}
\usecolortheme{seahorse}
\useinnertheme{rectangles}
\setbeamertemplate{caption}[numbered]


\usebackgroundtemplate{
	\includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight]{assets/background.jpg}
}

\AtBeginSection{ \begin{frame} \frametitle{Plan} \tableofcontents[currentsection, hideothersubsections] \end{frame} }

\title{\pka\thanks{\href{https://gitlab.com/ErnArt/pokemai}{Dépôt Gitlab}}}
\subtitle{Projet de recherche en Intelligence Artificielle pour le Master de l'Université du Littoral de la Côte d'Opale.}
\author{Ernesto Artigas\\ \and Alexandre Fovet\\ \and Arthur Ringot}
\institute{Université du Littoral Côte d'Opale\\ \url{https://www.univ-littoral.fr}}
\date{}
\titlegraphic{\includegraphics[height=1.5cm]{assets/ulcoLogo.png}}
\logo{\includegraphics[width=25pt]{assets/ulcoLogo.png}}

\begin{document}
	\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

\begin{frame}[plain]
    \maketitle
\end{frame}

\setbeamertemplate{navigation symbols}{\insertframenumber}

\section{Le projet \pka.}

\subsection{Qu'est-ce qu'un Pokémon ?}

\begin{frame}
	\frametitle{\secname}
	\framesubtitle{\subsecname}
	Pokémon est un jeu créé en 1996 par Game Freak basé sur des combats de créatures appelées Pokémon. 
	
	Les règles sont simples, chaque créature possède des caractéristiques et des types ayant une faiblesse et un avantage sur un autre.
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{assets/basePikachu}
		\caption{Pikachu, la mascotte de la série.}
		\label{fig:basePikachu}
	\end{figure}
\end{frame}

\beamerdefaultoverlayspecification{<+- | alert@+>}

\subsection{Comment s'approcher du Pokémon parfait ?}


\begin{frame}
	\frametitle{\secname}
	\framesubtitle{\subsecname}
	Nous avons travaillé sur la problématique suivante, \emph{comment s'approcher du Pokémon parfait ?}
	\pause{}
	
	\begin{itemize}
		\item En développant un réseau de neurones pour déterminer le gagnant d'un combat à partir de leurs statistiques.
		\item En développant un algorithme évolutionnaire pour faire évoluer des populations de Pokémon avec des croisements et mutations.
	\end{itemize}
	\pause[\thebeamerpauses]
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.5\linewidth]{assets/pokemaiLogo}
		\caption{Logo de notre projet, disponible sur \href{https://gitlab.com/ErnArt/pokemai}{Gitlab.}}
		\label{fig:pokemaiLogo}
	\end{figure}
\end{frame}

\section{Etat de l'art}

\subsection{Qu'est-ce qu'un réseau de neurones ?}

\begin{frame}
	\frametitle{\secname}
	\framesubtitle{\subsecname}
	Un réseau de neurones :
	\begin{itemize}
		\item Est une structure de données basée sur un système de couches. 
		\item A des couches d'entrées pour récupérer les données.
		\item A des couches cachées qui vont les traiter.
		\item A une couche de sortie pour retourner le résultat.
	\end{itemize}
	\pause[\thebeamerpauses]
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\linewidth]{assets/explantionNeuralNetwork}
		\caption{Schéma de fonctionnement d'un réseau de neurones, sourcé de site \href{https://www.lebigdata.fr/reseau-de-neurones-artificiels-definition}{LeBigData.fr}.}
		\label{fig:explantionNeuralNetwork}
	\end{figure}
\end{frame}


\subsection{Qu'est-ce qu'un algorithme génétique ?}

\begin{frame}
	\frametitle{\secname}
	\framesubtitle{\subsecname}
	Un algorithme génétique :
	\begin{itemize}
		\item Se base sur la théorie de l'évolution et la sélection naturelle.
		\item Garde les membres qui nous intéressent pour qu'ils deviennent des géniteurs.
	\end{itemize}
	\pause[\thebeamerpauses]
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{assets/explanationGA}
		\caption{Schéma du fonctionnement de notre algorithme génétique.}
		\label{fig:explanationGA}
	\end{figure}
\end{frame}


\section{Méthodes}

\subsection{Comment avons-nous développé le réseau de neurones ?}

\begin{frame}
	\frametitle{\secname}
	\framesubtitle{\subsecname}
	Dans nos données d'entrée chaque ligne représente un combat de Pokémon avec leurs statistiques et le gagnant du combat.
	\pause{}
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{assets/csvHeader}
		\caption{Entête du fichier CSV, en bleu les données du premier Pokémon, en rouge celle du second et en jaune le gagnant.}
		\label{fig:csvHeader}
	\end{figure}
	\pause{}
	
	En découpant l'ensemble en 80\% pour l'apprentissage du réseau et 20\% pour ses tests. On obtient un taux d'erreur inférieur à 5\%.
\end{frame}

\subsection{Comment est conçue la première version de l'algorithme génétique ?}

\begin{frame}
	\frametitle{\secname}
	\framesubtitle{\subsecname}
	La première stratégie implémentée fonctionne sur l'exemple décrit dans l'état de l'art :
	\pause{}
	\begin{itemize}
		\item On sélectionne un nombre fixe d'espèces différentes qui seront les géniteurs.
		\item Les géniteurs engendrent des descendants par variation et croisement de statistique arbitraire en se limitant à 255 pour chaque statistique.
	\end{itemize}
	\pause[\thebeamerpauses]
	Les Pokémon n'ayant pas un nombre limite pour leurs statistiques, 255 permet d'empêcher un trop grand écart, ainsi on limite qu'un Pokémon avec les statistiques les plus élevées domine.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{\secname}
	\framesubtitle{\subsecname}
		\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{assets/resultPokemon}
		\caption{Les dix premiers Pokémon de notre classement.}
		\label{fig:resultPokemon}
	\end{figure}
	\emph{Résultat :} Aucune espèce ne domine, les statistiques de vitesses maximisent à 255.
\end{frame}

\subsection{Comment est représenté un Pokémon ?}

\begin{frame}
	\frametitle{\secname}
	\framesubtitle{\subsecname}
	Chaque espèce de Pokémon possède des statistiques de base qui seront les mêmes pour tous les individus de l'espèce. 
	\pause{}
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{assets/basePikachuStats}
		\caption{Représentation d'un Pikachu avec ses statistiques de base.}
		\label{fig:basePikachuStats}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{\secname}
	\framesubtitle{\subsecname}	
	Quand on parle d'un Pokémon on parle d'un individu d'une espèce précise. Ici, si nous voulons \emph{un} Pikachu, on parle d'un individu particulier. Appelons le \emph{PikaPika}.
	\pause{}
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{assets/specificPikachu1Stats}
		\caption{Représentation du Pokémon \emph{PikaPika} avec ses statistiques et autres éléments.}
		\label{fig:specificPikachu1Stats}
	\end{figure}	
\end{frame}

\subsection{Comment calculer les statistiques du Pokémon ?}

\begin{frame}
	\frametitle{\secname}
	\framesubtitle{\subsecname}	
	La nature est une donnée définissant un facteur de 10\% sur une statistique. 
	\pause{}
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{assets/natureTable1}
		\caption{Exemple de natures possibles pour un Pokémon.}
		\label{fig:natureTable1}
	\end{figure}	
\end{frame}

\subsection{Qu'est-ce que sont les IV et EV ?}

\begin{frame}
	\frametitle{\secname}
	\framesubtitle{\subsecname}	
	Si on veut créer un Pokémon, on utilise deux sets de valeurs qui impactent le calcul d'une statistique :
	\pause{}
	\begin{itemize}
		\item Les IV ou \emph{Individual Values} de 0 à 31 sur chaque statistique.
		\item Les EV ou \emph{Effort Values} de 0 à 252 sur chaque statistique tant que la somme est inférieure ou égale à 510.
	\end{itemize}
	\pause[\thebeamerpauses]
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{assets/specificPikachu2Stats}
		\caption{Représentation du Pokémon que l'on veut créer avec ses IV et EV.}
		\label{fig:specificPikachu2Stats}
	\end{figure}	
\end{frame}

\subsection{A quoi ressemble un individu de la population ?}

\begin{frame}
	\frametitle{\secname}
	\framesubtitle{\subsecname}	
	Avec toutes ces valeurs nous pouvons calculer ce que vaut chaque statistique pour un individu de la population. \pause{}
	
	Nous prenons des valeurs aléatoires pour la nature, les IV, les EV et nous obtenons alors notre Pikachu appelé \emph{Toto}.
	\pause{}	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{assets/specificPikachu2StatsFinal2}
		\caption{Représentation de \emph{Toto}, notre Pikachu créé avec des données aléatoires.}
		\label{fig:specificPikachu2StatsFinal}
	\end{figure}	
\end{frame}

\subsection{Comment est conçue la seconde version de l'algorithme génétique ?}

\begin{frame}
	\frametitle{\secname}
	\framesubtitle{\subsecname}
	Dans notre seconde version, nous avons implémenté trois autres stratégies qui découlent de la même base :
	\pause{}
	\begin{itemize}
		\item On sélectionne un nombre fixe d'espèces différentes qui seront les géniteurs.
		\item Les géniteurs engendrent des descendants par variation et croisement d'IV et EV en respectant les règles établies.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{\secname}
	\framesubtitle{\subsecname}	
	\emph{Remplacement basique :} Choix d'un adversaire aléatoire à combattre pour chaque enfant présent.
	\pause{}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{assets/resultsPokemonDomination}
		\caption{Les dix premiers Pokémon de notre classement du remplacement basique sur 500 générations.}
		\label{fig:resultsPokemonDomination}
	\end{figure}
	\emph{Résultat :} Une espèce domine toute la population en fin d'algorithme.
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{\secname}
	\framesubtitle{\subsecname}	
	\emph{Remplacement par espèce :} Chaque enfant combat le Pokémon possédant le même id d'espèce, ici ses géniteurs.
	\pause{}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{assets/resultsPokemonNoFightParents}
		\caption{Les dix premiers Pokémon de notre classement du remplacement par espèce sur 500 générations.}
		\label{fig:resultsPokemonNoFightParents}
	\end{figure}
	\emph{Résultat :} Diversité dans les résultats car tous les Pokémon initiaux restent présents.
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{\secname}
	\framesubtitle{\subsecname}	
	\emph{Remplacement par fitness sharing :} Similaire au remplacement basique avec une nouvelle condition basée sur le nombre d'individus d'une même espèce dans la population. Cela permet d'améliorer la régulation et l'équilibrage des espèces. \pause{}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{assets/resultsPokemonFitnessSharing}
		\caption{Les dix premiers Pokémon de notre classement du remplacement par fitness sharing sur 500 générations.}
		\label{fig:resultsPokemonFitnessSharing}
	\end{figure}
	\emph{Résultat :} Deux espèces sont majoritaires sur cet exemple précis.
\end{frame}

\subsection{Coévolution}

\begin{frame}
	\frametitle{\secname}
	\framesubtitle{\subsecname}	
	On prend une population de départ et on la copie sur différentes \og îles\fg{} où on pourra exécuter des algorithmes évolutionnaires sur chacune d'entre elles sans impacter les autres. C'est le principe de la coévolution.
	\begin{itemize}
		\item On lance cent simulations et on observe le Pokémon ayant gagné le plus de combats sur chaque îles.
		\item On prend ce Pokémon pour l'échanger avec le gagnant d'une autre simulation et on les réévalue pour voir s'il est toujours le vainqueur dans une île différente de la sienne.
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Résultats}

\subsection{A quoi ressemble les Pokémon vainqueur ?}

\begin{frame}
	\frametitle{\secname}
	\framesubtitle{\subsecname}	
	Dans la première version de l'algorithme on remarque que :
	\pause{}
	\begin{itemize}
		\item Les meilleurs Pokémon ont une très haute vitesse et attaque.
		\item Aucune espèce ne domine le classement.
	\end{itemize}
	\pause[\thebeamerpauses]
	Dans les trois stratégies de la seconde version on remarque deux types de Pokémon aux caractéristiques précises :
	\pause{}
	\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}
	\begin{itemize}
		\item L'\textcolor{red}{attaque} et les \textcolor{blue}{points de vie} sont très élevés. La \textcolor{teal}{défense} et la \textcolor{orange}{vitesse} ont des valeurs plus basses.
		\item La \textcolor{teal}{défense} et les \textcolor{blue}{points de vie} sont très élevés. L'\textcolor{red}{attaque} et la \textcolor{orange}{vitesse} ont des valeurs plus basses.
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Quelle stratégie d'évolution est la plus intéressante ?}

\begin{frame}
	\frametitle{\secname}
	\framesubtitle{\subsecname}
	\begin{figure}
		\centering
		\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
		\begin{axis}[ybar, legend pos=outer north east,xtick={1, 2, 3, 4},xticklabels={Initiale, Basique, Espèce, Fitness Sharing},nodes near coords]
		\addplot coordinates {
			(1, 762) (2, 1474) (3, 973) (4, 1355)
		};
		\addplot coordinates {
			(1, 59) (2, 3) (3, 311) (4, 272)
		};
		\legend{Moyenne, Ecart-type}
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
		\caption{Comparaison des moyennes et écart-types des statistiques totales des gagnants des différentes stratégies d'évolution sur 100 essais.  (respectivement Stratégie Initiale, Remplacement Basique, Remplacement par espèce et Remplacement par Fitness Sharing) }
		\label{fig:comparisonStrategies}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{\secname}
	\framesubtitle{\subsecname}
	\begin{itemize}
		\item \emph{La stratégie initiale} a une moyenne basse et un écart-type à environ 10\% de la moyenne.
		\begin{itemize}
			\item Aucune espèce ne domine totalement les autres.
		\end{itemize}
		\item \emph{Le remplacement basique} a une moyenne très haute et un écart-type à environ 0.2\% de la moyenne.
		\begin{itemize}
			\item Une espèce domine totalement les autres.
		\end{itemize}
		\item \emph{Le remplacement par espèce} a une moyenne plus basse et un écart-type à environ 30\% de la moyenne.
		\begin{itemize}
			\item Aucune espèce ne domine. On garde une population diverse.
		\end{itemize}
		\item \emph{Le remplacement par fitness sharing} a une moyenne moins haute et un écart-type à environ 20\% de la moyenne.
		\begin{itemize}
			\item Le fitness sharing équilibre les populations car limite la domination totale d'une espèce.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\pause[\thebeamerpauses]
	On utilise donc \emph{le remplacement par fitness sharing} pour la coévolution.
\end{frame}

\subsection{Quels sont les résultats de la coévolution ?}

\begin{frame}
	\frametitle{\secname}
	\framesubtitle{\subsecname}	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{assets/resultsNumberWinnerComparison}
		\caption{Répartition des espèces avant (gauche) et après (droite) l'échange des plus puissants Pokémon sur 100 îles.}
		\label{fig:resultsNumberWinnerComparison}
	\end{figure}
	\pause{}
	Aucune espèce n'est invasive, le podium est constitué des mêmes Pokémon avant et après l'échange. Les deuxième et troisième Pokémon s'inversent après l'échange. Les espèces sont bien équilibrées.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{\secname}
	\framesubtitle{\subsecname}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{assets/resultsWinnerSwapped}
		\caption{Pourcentage du nombre de gagnant après envoi sur une autre île.}
		\label{fig:resultsWinnerSwapped}
	\end{figure}
	\pause{}
	83\% des meilleurs Pokémon échangés restent en tête du classement, ils sont donc les meilleurs sur une île différente de la leur.
\end{frame}

\subsection{Quels sont les types des Pokémon gagnants ?}

\begin{frame}
	\frametitle{\secname}
	\framesubtitle{\subsecname}
	On a analysé nos données pour avoir un pourcentage des types des Pokémon les plus puissants.
	\pause{}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{assets/resultsWinnerType}
		\caption{Comparaison des types principaux (gauche) et secondaires (droite) sur 100 essais.}
		\label{fig:resultsWinnerType}
	\end{figure}
	\pause{}
	On remarque que les Pokémon gagnants n'ont en majorité pas de second type. Le type Insecte est le plus présent dans nos résultats.
\end{frame}

\subsection{Que peut-on en conclure ?}

\begin{frame}
	\frametitle{\secname}
	\framesubtitle{\subsecname}
	On peut conclure avec tous ces résultats que :
	\begin{itemize}
		\item Le meilleur Pokémon n'est pas forcément celui avec les statistiques les plus élevées.
		\item Le type le plus intéressant est le type Insecte. Le second type n'a pas grande influence sur les résultats.
	\end{itemize}
	\pause[\thebeamerpauses]
	Il n'y a pas de Pokémon parfait avec notre version actuelle.
\end{frame}

\section{Perspectives}

\subsection{Comment améliorer notre projet ?}

\begin{frame}
	\frametitle{\secname}
	\framesubtitle{\subsecname}
	Pour rendre notre projet encore plus précis, nous devrions :
	\begin{itemize}
		\item Générer avec des centaines de milliers de joueurs différents des combats Pokémon. Les données permettraient d'être à jour avec les versions du jeu actuelles et être plus réaliste.
		\item Rajouter les attaques dans les données pour l'apprentissage et la mutation. Chaque Pokémon peut avoir 4 capacités, celles ci ayant un impact très important dans les combats.
	\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
